\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{xspace}
\usepackage{cancel}
\usepackage{luamplib}

\usepackage[a4paper, includefoot, textwidth=6.5in, textheight=24.956cm,
            hmarginratio=1:1, vmarginratio=1:1,
            footnotesep=1.5\baselineskip]{geometry}
\usepackage[explicit]{titlesec}
\titleformat{\section}[runin]
  {\normalfont\bfseries}
  {}{0pt}{#1.}
\titlespacing{\section}{0pt}{*3}{*1.5}

\usepackage{mathtools}
\usepackage[warnings-off={mathtools-colon},
            warnings-off={mathtools-overbracket},
            math-style=french]{unicode-math}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{microtype}

\makeatletter
\def\@maketitle{%
  \begin{center}%
    \let\footnote\thanks
    {\bfseries \@title \par}%
    \vskip .5em
    \@author
  \end{center}%
  \par \vskip .5em}

\renewenvironment{abstract}%
  {\quotation\noindent\ignorespaces}%
  {\endquotation}

% Multiple footnotes
\let\oldFootnote\footnote
\newcommand\nextToken\relax
\renewcommand\footnote[1]{%
    \oldFootnote{#1}\futurelet\nextToken\isFootnote}
\newcommand\isFootnote{%
    \ifx\footnote\nextToken\textsuperscript{,}\fi}


\newcommand{\N}{\ensuremath{\symbb{N}}\xspace}
\newcommand{\Z}{\ensuremath{\symbb{Z}}\xspace}
\newcommand{\Q}{\ensuremath{\symbb{Q}}\xspace}
\newcommand{\mytilde}{\raise.17ex\hbox{$\scriptstyle\mathtt{\sim}$}\xspace}

\AtBeginDocument{\let\ge\geqslant \let\le\leqslant}
\makeatother

\usepackage[unicode,hyperfootnotes=false,hidelinks]{hyperref}
\hypersetup{%
  pdftitle={B.a-ba des a.c.u.},
  pdfauthor={Lionel Vidal}
}
\usepackage{bookmark}
\title{B.a-ba des a.c.u.}
\author{Lionel \bsc{V\kern-1pt idal}}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
  Où l'on présente une partie de la famille des anneaux
  commutatifs unitaires (a.c.u.), ainsi que les relations particulières
  qui unissent ses membres.

  \smallskip\itshape
  Remarque: dans tout ce qui suit, on écrira anneau pour
  anneau commutatif unitaire.
\end{abstract}

\section{Photo de famille}

Voici les anneaux protagonistes.  Les flèches se lisent ici comme des
implications, et en pointillées, elles soulignent une relation de
définition : par exemple, si un anneau est factoriel, alors il est
intégralement clos, ou encore, un anneau de Dedekind est par définition
nœthérien. Les anneaux sur fond grisé sont intègres par définition. Les
notes précisent les domaines de validité de certaines propriétés
arithmétiques utiles.

\bigskip
\begin{center}
\mbox{\begin{mplibcode}
  input boxes ;
  beginfig(0) ;

  vgap := 50 ; hgap := 60 ;
  defaultdx := 8 ; defaultdy := 8 ;

  boxit.ae(btex euclidien etex) ;
  boxit.ap(btex principal etex) ;
  boxit.ac(btex intégralement clos etex) ;
  boxit.af(btex factoriel etex) ;
  boxit.ad(btex de Dedekind etex) ;
  boxit.ab(btex de Bézout\up{$*$ (6)} etex);
  boxit.an(btex nœthérien\up{$*$} etex);
  boxit.ag(btex à PGCD etex);
  boxit.ai(btex intègre\up{(1, 2)} etex);

  ae.s - ap.n = ap.s - af.n = af.s - ac.n = ac.s - ai.n = (0, vgap) ;
  af.w - ad.e = ab.w - af.e = (hgap, 0);
  an.e - ai.w = (whatever, 0); an.c - ad.c = (0, whatever);
  ag.w - ai.e = (whatever, 0); ag.c - ab.c = (0, whatever);

  fixsize(ae, ap, ad, af, ab, ac, ai);
  forsuffixes s=ae,ap, ad, af, ab, ac, ai:
    fill bpath.s withcolor 0.9white ;
  endfor ;
  drawboxed(ae, ap, af, ac, ad, ab, an, ag, ai);

  drawarrow ae.s -- ap.n ;
  drawarrow ap.s -- af.n ;
  drawarrow ap.s -- ad.ne ;
  drawarrow ap.s -- ab.nw ;
  drawarrow af.s -- ac.n ;
  drawarrow af.se -- ag.n ;
  drawarrow ad.s -- an.n dashed evenly ;
  drawarrow ad.s -- ac.nw dashed evenly ;
  drawarrow ab.s -- ag.n ;
  drawarrow ab.s -- ac.ne ;

  boxit.adaf();
  boxit.afab();
  boxit.anaiag();
  boxit.aiag();
  adaf.nw - ad.nw = (-defaultdx, defaultdy);
  adaf.se - af.se = (defaultdx, -defaultdy);
  afab.nw - af.nw = (-defaultdx, defaultdy+4);
  afab.se - ab.se = (defaultdx, -defaultdy-4);
  anaiag.nw - an.nw = (-defaultdx, defaultdy);
  anaiag.se - ag.se = (defaultdx, -defaultdy);
  aiag.nw - ai.nw = (-defaultdx, defaultdy+4);
  aiag.se - ag.se = (defaultdx+4, -defaultdy-4);
  fixsize(adaf, afab, anaiag, aiag);
  drawboxed(adaf, afab, anaiag, aiag);

  drawarrow ad.n -- ap.sw cutbefore bpath.adaf ;
  drawarrow ab.n -- ap.se cutbefore bpath.afab ;
  drawarrow ai.n -- ac.s cutbefore bpath.aiag ;
  drawarrow an.n -- af.sw cutbefore bpath.anaiag ;

  x.star = xpart ab.c - 10 ; y.star = ypart ap.c ;
  drawarrow z.star -- ap.e ;
  label.rt(btex $*$ etex, z.star);

  label.rt(btex \up{(3, 4, 5)} etex, aiag.ne);

  endfig;
\end{mplibcode}}
\end{center}
\bigskip

\renewcommand{\labelenumi}{(\arabic{enumi}) }
\begin{enumerate}
\item la relation de divisibilité sur A/\mytilde (où \mytilde est la
  relation d'équivalence qui lie deux éléments associés) est un ordre
  (ce n'est qu'un pré-ordre si l'anneau $A$ n'est pas intègre).

\item tout élément premier est irréductible.

\item lemme de Gauss : si $a$ divise $bc$ et si $a$ est premier
  avec $b$, alors $a$ divise $c$.

\item lemme d'Euclide : si $p$ irréductible divise $ab$,
  alors $p$ divise $a$ ou $b$.

\item un élément est premier si et seulement si il est irréductible.

\item deux éléments sont étrangers si et seulement si ils sont premiers
  entre eux.
\end{enumerate}

\section{Défi pour algébriste motivé}

Après avoir défini précisément chacun des anneaux, sauriez-vous
démontrer toutes les propriétés et implications précédentes, et surtout
trouver des contre-exemples pertinents aux réciproques qui justifient
l'existence des différentes notions ?

Z'avez deux heures%
 \footnote{J'ai mis bien plus !}%
 \footnote{On pourra consulter le
   {\slshape Cours d'algèbre}, de D.~Perrin (le célèbre livre bleu
   des aggrégatifs).}%
 \footnote{Et le remarquable
   {\slshape Théorie algébrique des nombres}, de P.~Samuel.}%
 \footnote{Et le touffu polycopié
   {\slshape Préparation à l'écrit 1989}, de J.-M.~Exbrayat.}%
 !

\end{document}
